\begin{center}
    \section*{LỜI NÓI ĐẦU}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{LỜI NÓI ĐẦU}

Trong bài tập \textbf{Phân tích và đánh giá đề cương nghiên cứu khoa học} của Lê Quang Thái, nhóm sẽ trình bày cặn kẽ nội dung và thực hiện đánh giá theo tiêu chí bảy bước của quy trình xây dựng nghiên cứu khoa học.

Mặc dù các thành viên trong nhóm đã rất cố gắng để hoàn thành tốt bài tập nghiên cứu cá nhân, tuy nhiên chắc chắn không thể tránh khỏi những hạn chế và thiếu sót không mong muốn. Nhóm chúng em mong nhận được sự thông cảm và những ý kiến đóng góp quý báu từ quý thầy cô trong học phần \textbf{PHƯƠNG PHÁP NGHIÊN CỨU KHOA HỌC} để có thể rút ra kinh nghiệm và hoàn thiện các bài tập sau một cách tốt hơn.

Nhóm chúng em xin được gửi lời cảm ơn chân thành đến quý thầy cô: \textbf{PGS.TS. Lê Hoàng Thái} và thầy \textbf{Dương Thái Bảo} vì đã luôn tận tình chỉ bảo, hướng dẫn và giải đáp các thắc mắc trong suốt quá trình thực hiện bài tập nghiên cứu này.

Tóm lại, thông qua việc thực hiện bài tập, nhóm có cơ hội tiếp cận, phân tích và đánh giá một cách chính xác và chi tiết đề cương nghiên cứu khoa học.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\centering
TP.\,HCM, năm 2025
\end{minipage}
\end{flushright}

\newpage

\begin{center}
    \section*{LỜI CAM ĐOAN}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{LỜI CAM ĐOAN}

Nhóm thực hiện đồ án \textbf{BÁO CÁO GIỮA KỲ} gồm các thành viên đều là sinh viên Khoa Công nghệ Thông tin Chất lượng cao, thuộc Trường Đại học Khoa học Tự nhiên, ĐHQG-HCM. Nhóm xin cam đoan rằng bài tập nghiên cứu này là do các thành viên trong nhóm trực tiếp tìm hiểu, nghiên cứu và thực hiện dưới sự giám sát và hướng dẫn của các thầy: \textbf{PGS.TS. Lê Hoàng Thái} và thầy \textbf{Dương Thái Bảo}.

Các dữ liệu được trình bày trong bài nghiên cứu là hoàn toàn trung thực, phản ánh đúng kết quả mô phỏng và thực tế. Toàn bộ tài liệu được sử dụng trong quá trình nghiên cứu đều do các thành viên trong nhóm thu thập bằng cách tự thân tìm hiểu hoặc tham khảo từ các nguồn đáng tin cậy, và đều được trích dẫn đầy đủ, chính xác trong phần tài liệu tham khảo.

Trong trường hợp có bất kỳ vi phạm nào liên quan đến bản quyền, nhóm xin hoàn toàn chịu trách nhiệm trước các quy định hiện hành. Trường Đại học Khoa học Tự nhiên, ĐHQG-HCM không chịu trách nhiệm đối với bất kỳ vi phạm bản quyền nào phát sinh từ bài tập nghiên cứu này.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\centering
TP.\,HCM, ngày 20 tháng 12 năm 2025\\[0.5cm]
\textbf{Người cam đoan}\\
Nhóm trưởng\\[2cm]
% \textbf{}
\end{minipage}
\end{flushright}
